\documentclass[../Portfólio]{subfile}

\begin{document}
	Em algum momento eu deixei de incluir links para os resumos 
	específicos no portfólio, porque há uma pasta no drive para isso,
	então não tem porque ficar poluíndo a parte mais “diário de bordo” 
	do portfólio que é este documento.

	Tivemos uma discussão interessante sobre o texto de Skemp; mas 
	infelizmente o tempo de aula expirou cedo demais. Acho que 
	entendi a minha divergência com o Henrique sobre os tipos de 
	conhecimento. A tese dele é que colocar o conhecimento instrumental 
	como inferior ao conhecimento relacional é elista -- ou pelo menos 
	parece ser este o caso. 

	Mas acredito que ele não compreendeu o significado do texto, pois o
	conhecimento relacional não é -- segundo Skemp -- um tipo de “rejeição
	do trabalho produtivo em favor do trabalho intelectual”, que é uma 
	leitura muito exagerada, para não falar que é ultrapassada no Marxismo
	porque o conceito de trabalho na teoria abarca muito mais do que 
	trabalho fabríl\footnote{
		Existe trabalho subjetivo, trabalho intelectual, trabalho mais 
		material, etc. É insano não reconhecer que uma pessoa do 
		serviços sociais não desempenha trabalho emocional na sua 
		subjetividade ao se deixar empatizar e comover com a situação
		“mundo cão” de pessoa após pessoa.
		
		É absurdo não reconhecer o valor do trabalho de 
		\emph{compreender} e aplicar a compreensão produtivamente. É 
		mais preocupante ainda a citação dele dos muitos méritos da 
		Revolução Cultural na educação, haja visto o número de 
		professores que foram assassinados, e que sobretudo não gerou
		um destaque nas ciências como houve na União Soviética -- que 
		os muitos professores de origem da antiga URSS no IME 
		testemunham -- ou na medicina como ocorreu em Cuba -- que 
		supriu nosso deficit de médicos em regiões vulneráveis.
	}. O conhecimento instrumental, na realidade, é uma faceta, um 
	fragmento do conhecimento instrumental. Saber usar uma ferramenta, um
	algorítmo, não significa saber \emph{quando} usar ou \emph{porque} usar
	ou mesmo \emph{se} usar.

	É absurdo colocar uma parte em pé de igualdade com o todo, 
	especialmente neste caso: o conhecimento instrumental aliena o 
	funcionamento do instrumento; o conhecimento relacional estabelece 
	relações do instrumento com o mundo. Um tem caráter emancipatório e o 
	outro tem natureza alienante. 
\end{document}
